香港電影出口量 曾經僅次於荷里活 與美國分庭抗禮

這個曾經是電影王國的小小地方（其出口量一度僅次於荷里活成為第二大電影出口地），過去是如何近乎奇蹟地打造這個亂中有序的電影王國，過去曾經經歷多少的考驗與轉型，這些歷史對我們明白香港電影處境，和展望其何去何從會否有一些意義？

香港曾是（僅次於美國和印度）全球第三大的電影製作中心，其出口量更一度壓倒以內銷為主的印度，與美國分庭抗禮。香港這偏處一隅的城市也正好見證了影視業在製作、發行、上映三大戰場上激烈的合縱連橫。

70年代李小龍電影，對比之前的功夫片，是從未有過，如果他沒有死，並有人接得到，會開創一個新片種。李小龍電影在世界範圍爆發，不只因為他是傳奇。

同樣，許氏兄弟所拍的不只是新的粵語電影，之前的電影拍窮人，一是衣衫襤褸食不果腹賣血維生，賣同情賣可憐，一是純樸善良勤力有人情味左派電影，許氏兄弟是開創了，真正反映窮人心態，反映草根心態，這是從未有過的，因而東亞和海洋華人圈爆發。

同樣70年代，成龍的諧趣功夫片也是新發明。接著的時代，香港電影也是不斷有發明，一個又一個新片種。過去港產片輝煌時期，是一連串發明和開創。

低俗的確是別人不做的，是香港開始新做法，例如王晶當時被稱為屎尿屁導演，不過低俗不是唯一，港產片有很多其他特色發明。爆發，在於，未有人做過，累積了需求，在這種真空狀態，突然出現。

80年代的電影復甦仍然倚賴院線作為產銷秩序的基礎。當時的四大院線分別是：「邵氏線」、「嘉禾線」、「金公主線」（麗聲線）、「雙南線」（聯華線），每院線依賴不同片源，支持不同製作公司，也為製作公司提供穩定資金。

台灣資金大量流入約發生於1988-1992，台商期望整合及打開兩岸三地的市場，投資香港製作成為新的整合模式（台灣資金、香港製作、大陸取景），由於資金充裕，推高了明星片酬及港片賣埠叫價，且助長濫拍之風。

由於大量台灣資金流入，香港電影產量激增，上映發行競爭激烈，院線結構亦越加複雜，1992年的大小院線竟有23組之多。電影過量生產自然良莠不齊，市場亦無法承載過量供應，不少院線及電影公司相繼結業。

90年代初的每年十大都有多部由周星馳或成龍主演的電影，周星馳每年有2-3部（1992年更有5部），成龍每年約1-2部，周潤發也相約。1990年周星馳主演的電影有11部之多，91年8部，92年7 部，全是周星馳風格的無厘頭電影。

熱錢湧入亦令影業急劇擴張：原以院線為基礎的產銷秩序在一九八九至一九九二年間急劇膨脹。供過於求造成影市嚴重超載，票房下跌，在跟風拍片循環下，明星片酬再被搶高，更一度導致台灣片商杯葛港星，抵制港片。隨影片製作與院線秩序脫鉤，不少電影公司和院線被迫結業，影市異常蕭條，情形類似六十年代香港粵語片的「片花」潮。熱錢令影業急劇擴張，待票房大跌，熱錢知難而退後，市場又迅速萎縮，影片產量亦由一九九二年的三百多部下跌至一九九七年的少於一百部，部份影圈中人更宣稱「香港電影已死」。

因此島國在遇到逆境時, 更有可能產生的是質方面的變化, 因為島
國不改善體質根本無法走出去. 而大陸國家則傾向量方面的變化.
所以大憲章源自島國, 工業革命也是源自島國, 那是無法向橫發展
, 成功引發了縱向發展.

相對而言, 像拿破崙縱橫天下, 差不多大部份歐洲都被他踏平過.
但拿破崙時代之後, 取得果實的是在拿破崙戰爭多番戰敗, 但最後
一竟全功的英國. 這是很好的對照組.

況且, 也不妨拉遠一點看, 地球在宇宙間, 又何嘗不是一個島國?
島國的特質和生存哲學, 當放大到整個地球上也是通用的.

標題 Re: [討論] 為何中國現代化會那麼慢?
───────────────────────────────────────

首先說中國沒有現代化和工業化, 那是不對的, 特別是你說的年
代, 因為中國的經濟, 其實是從晚清去到民初, 直至抗戰之間都
一直發展著. 像上海那樣的十里洋場, 或者廣東的輕工業, 都一
點也不可以忽視.

會被忽視這些發展的原因, 是如果你要把中國當成一整個單位看
, 那就會把這些東西拉平. 歷史書更不願意細數各地發展軌跡的
不同, 而把這些史實給含糊了.

況且, 一貫以來, 不管在政治還是經濟上, 在中國那麼大量的人
力, 資源和空間底下, 都會使投資者傾向向量發展, 而不是向質
發展, 也就是說, 比起改進方式, 怎樣佔據更多的勞動力或者市
場才是大家關心的.

香港電影同電視以前點樣點樣風光有咩用， 同d 老野成日吹奏自己以前有幾威一樣咁搞笑

而家澳門一個微辣都屌打香港電影啦
你地班港狗又拎以前所謂風光打飛機

啲所謂電影人奶盡中國市場，為迎合支那口味出埋曬啲垃圾

而家香港樣樣野都輸澳門
都唔明你地仲成隻狗咁護港做咩

護照輸
國際知名度輸
福利輸
藝術科研輸
娛樂圈輸
藝人輸
電影輸
醫療輸
教育輸
大學輸
男人輸

香港只有樓價係世界第一贏

打你老母造，建造唔得既，學埋哂d次等中文

利申 居港澳人（有葡藉+bno+加藉）

提材老土都爆，唔駛錢都唔入去睇

香港男人真係十個有九個都成個乸型咁又俾女恰
澳門男人勇武好多

香港娛樂圏 = 間間茶餐廳部部電視機都長開播住TVB

港產片 = TVB既延伸

但我係香港+澳門人wo

出口量有咩用? 有邊一部可以係國際上神枱?

ｓｏ？

反而澳門微辣真係打入左台灣同星馬地區
香港電影？而家連香港人都唔睇啦

agreed
實情就係而家d 港產片十套有九套都唔會令人有興趣去睇
剩番果套會等download

交通贏

上頭指示宜家工作係離間港澳？

丙組一場入10幾粒啦, 唔通勁過巴塞咩

個天文台勁過你哋嗰個就得啦

出口量係標題黎姐
曾經風摩大東亞或國際聞名 大把
藝術 曾經攞獎 亦都有
就係王家衛
bbc 票選出 100 部 王家衛有3部
其中一部係頭十名第二名

Wong Kar-wai: The master of ‘Hollywood East’
Hong Kong director Wong Kar-wai made three of the 100 greatest foreign-language films in BBC Culture’s poll. His unique style and universal human themes mark him apart from his peers, writes Vivienne Chow.

7日鮮都可以拎黎打丁

出口量只係標題
堆內容有講 以先香港係質變 睇返人地比較各國歷史 遇到問題追求佔據更多量係會變衰 以為融合好可以去衝量都會變衰